靠炒樓維持indie夢 陳果：年輕一代好無奈 香港唔係變緊 係真係變咗

陳果新作《三夫》是「妓女三部曲」的最終章。之前兩集《榴槤飄飄》和《香港有個荷里活》，一晃眼已十八年，「香港唔係變，係真係變咗。呢個先係哀傷嘅地方。」下層建築決定上層建築，一個城市的繁華指標，可以從妓女的流動方向去度量——《榴槤》和《荷里活》講北姑來港謀生的故事，《三夫》的陀地要北上大灣區搵食，「其實最大衝擊都係鄧月平個角色。有人提議過我全部剪走，我話：你有冇攪錯！我等咗十幾年，就係為呢下。」「吹雞北上又好、大灣區都好，唔係全部都係正(當)職(業)，都有啲低端、或者隱藏嘅社會工種。」權貴們最鍾意叫年輕人北上大灣區，陳果用電影告訴你，那是一條怎樣的出路。

故事的主線更離奇。疑似智障的蜑家妹（曾美慧孜憑此角色入圍金馬奬最佳女主角）與父親亂倫誕下嬰兒、又先後與一名老翁和一名四眼仔結婚，人盡可夫只因性慾無窮。三夫一為生計、二為小妹泄洪，竟讓她在艇上賣淫。輕舟在香港水域飄浮，像架流動美食車，販賣著鮮嫩白晳的肉山。四人最後來到港珠澳大橋下，一臉茫然：「直去就返我鄉下珠海，後退就返香港。」「咁我哋去邊?」「我點知？我又唔係香港人。」露骨至此，簡直是政治明喻了，「東京國際電影節宣佈我部戲入圍時，記招上的現場翻譯話，部戲帶出好多隱喻嘅符號。咁，日本人識睇，日本人關心香港囉。」「我嘅心態嘅心態永遠都係，你睇到咪有、睇唔到咪冇。你覺得冇，咪當三級片睇囉。如果三級片唔滿意，下次咪再拍勁啲俾你睇囉。你覺得咁就夠勁？死囉，係我問題、定係你問題？」

《三夫》三月廿八日才正式上畫，已先睹為快的觀眾大多表示吃不消。戲中有九成時間都是詭異的性愛場面：貨車上的流動波波池、大澳棚屋下的水道......無處不是陽台。陳果說礙於拍攝環境所限，自己已相當克制，「未見過大蛇疴尿。我哋始終喺八十年代成長過嚟，有咩未見過吖？」「頭先有個𡃁仔訪問我，應該係九十後啦。我問佢，有冇叫過雞先？佢都未試過，唔識答。」

回想金光燦爛的八十年代，拍歡場戲當然要去歡場取經，陳果夜夜笙歌之餘，日間則炒樓幫補生計，「呢樣嘢跟麥當雄學。佢哋以前炒黃埔，搵人去排隊嘛。」「我拍戲咁耐，有時都靠呢啲撐住production cost。如果唔係，純拍indie搵唔到食。我都係從商，搵到水腳。」「其實我想放手唔玩啦。拍art house電影好鬼難做。俾人以為你原地踏步，但佢唔知你enjoy個過程，好有滿足感。」拍商業片呢？老闆嫌你唔夠主流，粉絲又嫌你乾塘，「點都有啲標籤，哈哈，點都難逃啲友解讀你。」「好難fulfill你喎，大佬，咁fulfill咗我自己先啦。」

記者：蔡慧敏

攝影：傅俊偉、胡智堅

【節錄】陳果：我已經好忍手

盡量不劇透。在陳果執導的《三夫》，一開場，未見由中國大陸過來的女主角曾美慧孜，反而見到香港女新人鄧月平扮演手持香港永久性居民身份證的少女，北上夜場接客搵食。然後，導演說，最想表達的，在出場兩三幕的自己友身上。陳果說，有些說話，說得太白，就不好看。「在我的角度，我已經好忍手。你們還是覺得太激。唉，好保守⋯⋯」

【點解要捧你？】

一等等了十七年，才完成「妓女三部曲」最終回《三夫》。「故事一早就設定好，突然身痕想在今年開拍。在香港試過鏡，又要演戲又要暴露，大部份不肯拍。香港人向來保守，對樣樣事都保守，廿年前也一樣。」

廣告

自從合拍片興起，香港女星苦無演出機會。現實是競爭力實在輸蝕。「有人來試鏡，第一句：『套戲叫《三夫》，即係重點在三個麻甩佬，不在自己身上啦。』我一聽就暈。」

未拍《三夫》，曾美慧孜是一個讀過一點書的演員，入行已經十幾年。全中國，大概有成千上萬的同類。「在大陸的電影工業內，競爭好大，沒人在意你有沒有演技，如果不是極標青的傳統美女，根本沒人注目。捧自己條女好過啦，點解要捧你？」拍完《三夫》，曾美慧孜做了很多雜誌封面，又被推舉為甚麼新四小花。「證明中國開放，社會進步。她才是真正為藝術犧牲的藝術家。」

【成功是最好報復】

回想二十年前的《香港製造》，跟陳果齊齊角逐最佳導演的，林嶺東已仙遊，王家衛、杜琪峯非大明星大製作不開拍，連產量極少的張婉婷也拍出史詩式《三城記》，只有陳果留低。「說得不好聽，就是原地踏步。」

不是沒試過，幾年前甚至上過大陸拍了一齣愛情片《謀殺似水年華》。真正全為商業的，是動作片《九龍不敗》，拍畢至今仍然上畫無期。「老闆覺得卡士不夠。」關鍵不在觀眾，在老闆。「我看成一種激勵，希望將來拍到一齣賣座的，企得穩。成功，是最好的報復。」

「近幾年，香港出了好多好的本土電影。老闆有沒有投資過？如果沒有政府支持，根本沒有人出過錢。」

【反Masterpiece】

願意出錢的，是開拍《賭城風雲》。「甚麼類型的電影也有屬於自己的路。我不反感晶哥（王晶）的戲。我也有看，幾好睇，得啖笑。不好笑的話，咪唔好笑囉。總有三、四線城市，鄉下地方，有觀眾不介意，覺得看看大明星沒所謂。」

陳果笑一笑：「如果，我做得出，應該一早做了。恐怕，以後也做不到。我不可能降低自己。」畢竟是金像級數的名導。年多前，《香港製造》重新發行。在意大利烏甸尼斯影展，觀眾驚為天人，大讚是masterpiece。「Masterpiece？我不明白。《香港製造》根本反masterpiece。外國影展人最虛偽，明明看不懂的，偏要扮懂。」

撰文：方俊傑